---
marp: true
paginate: true
autoscale: true
theme: uga

---
<!-- paginate: false -->
<!-- _class: invert -->
![bg left](assets/fondpageentete.jpg)
   
# S'entrainer avec le numérique
# -
# Compétences numériques


Christophe Charroud - UGA
 
<!-- page_number: true -->
<!-- footer: christophe.charroud@univ-grenoble-alpes.fr - 2024 - • ![CC:BY-SA](https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png)  -->


---
#
### Former avec le numérique
###          VS
###   Former au numérique

---
# :one: Former avec le numérique
# 
Français, mathématiques, sciences, histoire, EPS.... toutes les disciplines sauf l'informatique.

---
## Rappel : L’utilisation du numérique ***peut*** avoir un effet positif sur l’apprentissage

* Pour accéder à des informations

* Pour communiquer

### * Pour s'entraîner sur des tâches ciblées

> (J-PAL, 2019)

---
### Rappel : Communiquer
* Utilisez un document avec 2 sources :
    * **une source verbale** (écrite ou sonore)
    * **une source picturale** (fixe ou animée)
* Des ressources épurées.
* Des vidéos contrôlables par l'élève, avec des pauses.
* Ne pas oublier que la perception de l'élève est différente de celle de l'adulte (neurones miroirs).
* Et enfin il ne faut pas que l'interface soit un obstacle aux apprentissages

---
## S'entrainer sur des tâches ciblées
### Rappel sur les rétroactions pour l'appentissage
* Nécessité de feedback
* Feedback, si possible, immédiat 
* Si la réponse comporte une erreur :arrow_right: remédiation
* Si la réponse est correcte (tant que la connaissance n’est pas parfaite, le cerveau continue d’apprendre) => nécessité de surapprentissage (réviser, remettre à l’épreuve…)

(Dehaene, 2018)
  
---
## :pencil2: Test et analyse d'un outil institutionnel - Quizinière (durée 25 minutes)

* Connectez vous sur le site **Quizinière**
* Si vous n'en n'avez pas, créez vous un compte
* En mode enseignant, construisez un exercice d'entrainement pour des élèves de primaire.
* Demandez à un autre binôme de tester l'exercice en mode élève

---
## :pencil2: Si possible, testez une des applications de type "machine à enseigner +IA" listées ci-dessous (25 minutes)
ADAPTIV'MATH : https://www.adaptivmath.fr/
MATHIA : https://mathia.education/
SMART ENSEIGNO : https://www.smartenseigno.fr/
LALILO : https://p2ia.lalilo.com/
NAVI : https://navi.education/

---
## Quid de l'I.A. dans votre métier ?

---
# :two: Former au numérique

* Développer les compétences numériques des élèves
* Evaluer ces compétences

:arrow_right: Compétences numérique des enseignants, quelles obligations ?


---

### [Article L312-9 du code de l'éducation 21 mai 2024.](https://www.legifrance.gouv.fr/codes/article_lc/LEGIARTI000049571494#:~:text=Version%20en%20vigueur%20depuis%20le%2023%20mai%202024,-Modifié%20par%20LOI&text=Elle%20contribue%20au%20développement%20de,apprentissage%20de%20la%20citoyenneté%20numérique.)

---
![w:700](images/img-effets/articlerouge.jpg)

---
### Aspect réglementaire

**A l'issue de l'école primaire et du collège**, les élèves reçoivent **une attestation certifiant** qu'ils ont bénéficié d'une sensibilisation au bon usage des outils numériques et de l'intelligence artificielle, de tous types de contenus générés par ceux-ci et des réseaux sociaux ainsi qu'aux dérives et aux risques liés à ces outils et aux contenus générés par l'intelligence artificielle ainsi qu'à la lutte contre la désinformation.

Cette attestation est **obligatoire** pour tous les élèves à l'issue de la première année de collège et doit être renouvelée à l'issue de la dernière année de collège.


---
## Compétences numériques de l'élève
Le numérique, des compétences à développer :arrow_right: à évaluer
* Un cadre de référence : [CRCN](https://eduscol.education.fr/721/evaluer-et-certifier-les-competences-numeriques)
* S’applique à tous les niveaux de l’école (pour l'instant intégré au LSU en primaire)
* Un outil d’évaluation national pour l'école (en version de test) collège et le lycée : [PIX](https://pix.fr) 
* Auto-évaluation des élèves
* Auto-formation (tutoriels)
* Certification d’un niveau d’acquisition : 3ème, Terminale, Université. (à venir en CM2 )
* :warning: Aucun niveau exigé par l'institution mais scruté par certains employeurs
---
## Compétences numériques au primaire dans le LSU (PE)

![w:500](images/img-effets/lsu1.jpg)

---

![W:500](images/img-effets/lsu2.jpg)

---

![center](images/img-effets/lsu3.jpg)

---
## Explorer le CRCN 
### :pencil2: TP - Recherche de compétences numériques atteignables par les élèves dans une situation
A partir de la situation d'apprentissage présentée via le lien sur Eformation, essayez de déterminer les compétences issues du CRCN qui pourraient-êtres atteintes par les élèves.



---
# Un outil national 

## PIX : Évaluation et certification de compétences d'usages des technologies numériques.
#

### Allez sur le site pix.fr

---
## Évaluer au numérique : PIX
### :pencil2: TP - Découverte de PIX 
* Si vous n'en n'avez pas encore, créez-vous un compte sur pix.fr :warning: si possible avec une adresse @ac-grenoble.fr
#
***Référentiel de formation : CRCN***
**:arrow_right: Public cible : élèves (école-collège-lycée), et étudiants 1er cycle (licence)**

---
## Retour d'expériences

- Qu'avez-vous pensé des questions ?
- Sur quoi portaient-elles ?
- Qu'avez-vous pensé des retours sur les réponses et les tutoriels ?
- Que pensez-vous de l'introduction de ce dispositif à l'école primaire (PE)
- Pensez-vous que ce dispositif suffit à former les élèves ?

---
# Compétences numériques des enseignants 

:arrow_right: Vos compétences, quelles évaluations ou certifications, quelles obligations ?
---
## Que dit la réglementation :
**Article L312-9** du code de l’éducation du Le 23 mai 2024 :
“Afin de renforcer et de valoriser la culture numérique professionnelle des membres du personnel enseignant et d'éducation, **les membres volontaires** peuvent également bénéficier d'une attestation de leurs compétences numériques professionnelles.”


---
## Dans les faits 

Le M.E.N. souhaite que les enseignants soient certifiés à deux niveaux :

1. PIX :arrow_right: Maitrise des compétences techniques pour l'usages des outils numériques contemporains.

2. PIX+EDU :arrow_right: Maitrise des compétences métier pour l'usages du numérique en situation d'enseignement.
![w:150](images/img-effets/logo_pix_edu_small.png)

---
## PIX+EDU

Certification comportant deux volets :

1. Volet "automatisé" :arrow_right: sur la plateforme PIX.

2. Volet "pratique professionnelle" :arrow_right: sur le terrain, avec une mise en oeuvre d'une situation d'apprentissage intégrant le numérique. 



#### :warning: À ce jour, il n'y a pas de texte officiel concernant l'obligation de la certification PIX+EDU :arrow_right: à l'INSPE-UGA le dispositif PIX+EDU est mis en oeuvre très partiellement...

---
## PIX+EDU à la rentrée 2025 (prévision incertaine)

![w:600](images/img-pix_edu/pixedu.png)


---
# PIX+EDU Volet automatisé
## :pencil2: TP - Découverte de PIX+EDU

- Connectez vous à la campagne PIX+EDU "les essentiels" :warning: Campagne de test
- Cliquez sur "j'ai un code"

![](images/img-pix_edu/code_pix.png)
- Code de connexion - :warning: Premier degré : **CMGVZH838**
- Code de connexion - :warning: Second degré : **MGVYCX189**
- Effectuez quelques tests
#
***Référentiel de formation : CRCNé***
**:arrow_right: Public cible : étudiants MEEF, stagiaires, enseignants en poste**

---
## Retour d'expériences

- Qu'avez-vous pensé des questions ?
- Sur quoi portaient-elles ?
    * sur des compétences transversales  (7 compétence du CRCN)
    * sur des compétences professionnelles (12 compétences du CRCNE)
- Qu'avez-vous pensé des retours sur les réponses et les tutoriels ?


